\head{A Missa / The Mass}


\begin{tabular}{p{3.5in}}
{\bf In English:}
Welcome to our wedding! If you are familiar with the Catholic Mass, in any country, you will find these prayers familiar to you. All Masses follow the same structure in all churches around the world. Please join in the the responses in whatever language you prefer. If you are not familiar with the Mass, just follow the lead of those around you.
\\
\\
\noindent{\bf Em Português:} Bem-vindo ao nosso casamento! Se você está familiar com a missa católica, vais encontrar estas orações muito familiares. Todas as Missas seguem a mesma estrutura em todas as igrejas do mundo. Por favor, junte-se a nós nas respostas com o idioma que preferir. Se não estás familiar com a Missa, segue o exemplo das pessoas à tua volta.\\
\end{tabular}


\centering

\head{Canto de Entrada / Entrance Hymn}

%\footnotesize

\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}                  
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}} 

\begin{longtable}{L{1.7in}R{1.7in}}
  {\bf Consagração à Nossa Senhora}&{\bf Consecration to Our Lady}\\
  
  Ó Senhora minha & { Oh my lady} \\  
	ó minha Mãe & { o my Mother} \\
	eu me ofereço toda a vós & { I offer myself totally to you}\\ 
  e em prova da minha devoção para convosco & { and in proof of my devotion to you}\\
  Vos consagro neste dia e para sempre & { I consecrate to you this day and forever}\\
  os meus olhos, os meus ouvidos & { my eyes, my ears}\\
  a minha boca, o meu coração & { my mouth, my heart}\\
  e inteiramente todo o meu ser & { and entirely all of my being}\\
  E porque assim sou vossa & { And because I am yours}\\
  ó incomparável Mãe & { oh incomparable Mother}, \\ 
  guardai-me e defendei-me como propriedade vossa & { guard me and defend me as your own}\\
  Lembrai-vos que vos pertenço & { remember that I belong to you}\\
  terna Mãe & { caring Mother}\\ 
  Senhora nossa & { our Lady}\\
  Ah, guardai-me e defendei-me como coisa própria vossa & { Ah, guard me and defend me as your own}\\
  \end{longtable}

  \newpage

\head{Gloria}

\begin{longtable}{L{1.7in}R{1.7in}}
  Glória a Deus nas alturas & { Glory to God in the highest}\\
  e paz na terra aos homens de boa vontade. & { and peace to God's people on Earth.}\\
  &\\
  Senhor Deus, & { Lord God,}\\
  Rei dos céus, & { Heavenly King,}\\
  Deus Pai todo-poderoso: & { Almighty God and Father:}\\
  nós Vos louvamos, & { we praise You,}\\
  nós Vos bendizemos, & { we bless You,}\\
  nós Vos adoramos, & { we adore You,}\\
  nós Vos glorificamos,& { we glorify You}\\
  nós Vos damos graças, & { we give You thanks}\\
  por vossa imensa glória. & { for your glory}\\
  &\\
  Senhor Jesus Cristo, & { Lord Jesus Christ}\\ 
  Filho Unigénito, & { Only begotten son}\\
  Senhor Deus, & { Lord God}\\
  Cordeiro de Deus, & { Lamb of God}\\ 
  Filho de Deus Pai: & { Son of the Father:}\\
  Vós que tirais o pecado do mundo, & { You takee away the sin of the world}\\ 
  tende piedade de nós; & { have mercy on us;}\\
  Vós que tirais o pecado do mundo, & { You take away the sin of the world}\\ 
  acolhei a nossa súplica; & { hear our prayer;}\\
  Vós que estais à direita & { You are seated at the}\\
  direita do Pai, & { right hand of the Father,}\\
  tende piedade de nós. & { have mercy on us.}\\
  &\\
  Só Vós sois o Santo; & { You alone are the Holy one;}\\
  só Vós, o Senhor; & { You alone are the Lord;}\\
  só Vós, o Altíssimo,& { You alone are the most high,}\\
  Jesus Cristo; & { Jesus Christ;}\\
  com o Espírito Santo,  & { with the Holy Spirit,}\\
  na glória de Deus Pai. & { in the glory of God the Father.}\\

\end{longtable}

\newpage

\head{Primeira Leitura / First Reading}

\begin{longtable}{p{1.7in}p{1.7in}}

  {\bf Cântico dos Cânticos} & \hfill{\bf Song of Songs}\\
  {\bf 2:8-10,14,16a; 8:6-7a} &  \hfill{\bf 2:8-10, 14, 16a; 8:6-7a}\\

Eis a voz do meu amado. Ele aí vem, transpondo as montanhas, saltando sobre as colinas. O meu amado é semelhante a uma gazela ou ao filhinho da corça. Ei-lo que está por detrás do nosso muro, a olhar pela janela, a espreitar através das grades.
O meu amado ergue a voz e diz-me: “Levanta-te, minha amada, formosa minha, e vem. Minha pomba, escondida nas fendas dos rochedos, ao abrigo das encostas escarpadas, mostra-me o teu rosto, deixa-me ouvir a tua voz. A tua voz é suave e o teu rosto é encantador”.
O meu amado é para mim e eu sou para ele.
Ele disse-me: “Põe-me como um selo sobre o teu coração, como um selo sobre o teu braço, porque o amor é forte como a morte e a paixão é violenta como o abismo. Os seus ardores são como setas de fogo, são chamas divinas. As águas torrenciais não podem apagar o amor, nem os rios o podem submergir”.

&
  
  
Hark! my lover—here he comes springing across the
mountains, leaping across the hills.
My lover is like a gazelle or a young stag.
Here he stands behind our wall, gazing through the windows,
peering through the lattices.
My lover speaks; he says to me,
"Arise, my beloved, my dove, my beautiful one, and come!
"O my dove in the clefts of the rock, in the secret
recesses of the cliff,
Let me see you, let me hear your voice,
For your voice is sweet, and you are lovely.
My lover belongs to me and I to him.
He says to me:
"Set me as a seal on your heart, as a seal on your arm;
For stern as death is love, relentless as the nether-world is
devotion; its flames are a blazing fire. Deep waters cannot
quench love, nor floods sweep it away."

\end{longtable}

\newpage

\head{Salmo / Psalm}


{\bf Salmo 23:} "O Senhor é o meu pastor; nada me faltará." 

{\it Convidamos-te a cantar com o coro.}

\vspace{10pt}

{\bf Psalm 23:} "The Lord is my shephard; I shall not want."

{\it We invite you to sing with the choir.}

\head{Segunda Leitura / Second Reading}

\begin{longtable}{p{1.7in}p{1.7in}}
  {\bf Primeira Epístola de São João} & \hfill{\bf First Letter of St. John}\\
  {\b3:18-24}&\hfill{\bf 3:18-24}\\
Meus filhos,
não amemos com palavras e com a língua,
mas com obras e em verdade.
Deste modo saberemos que somos da verdade
e tranquilizaremos o nosso coração diante de Deus.
Porque, se o nosso coração nos acusar,
Deus é maior que o nosso coração
e conhece todas as coisas.
Caríssimos, se o coração não nos acusa,
tenhamos confiança diante de Deus
e receberemos d’Ele tudo o que Lhe pedirmos,
porque cumprimos os seus mandamentos
e fazemos o que Lhe é agradável.
É este o seu mandamento:
acreditar no nome de seu Filho, Jesus Cristo,
e amar-nos uns aos outros, como Ele nos mandou.
Quem observa os seus mandamentos
permanece em Deus e Deus nele.
E sabemos que permanece em nós
pelo Espírito que nos concedeu.
&
Dear children, let us not love with words or speech but with actions and in truth.
This is how we know that we belong to the truth and how we set our hearts at rest in his presence: If our hearts condemn us, we know that God is greater than our hearts, and he knows everything. Dear friends, if our hearts do not condemn us, we have confidence before God and receive from him anything we ask, because we keep his commands and do what pleases him. And this is his command: to believe in the name of his Son, Jesus Christ, and to love one another as he commanded us. The one who keeps God’s commands lives in him, and he in them. And this is how we know that he lives in us: We know it by the Spirit he gave us.
\end{longtable}

\newpage

\head{Gospel}

\begin{longtable}{p{1.7in}p{1.7in}}
  {\bf João 13:1-5, 12-15} & \hfill {\bf John 13:1-5, 12-15}\\
  Ora, antes da festa da páscoa, sabendo Jesus que já era chegada a sua hora de passar deste mundo para o Pai, como havia amado os seus, que estavam no mundo, amou-os até ao fim. Acabada a ceia, tendo já o diabo posto no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, que o traísse, Jesus, sabendo que o Pai tinha depositado nas suas mãos todas as coisas, e que havia saído de Deus e ia para Deus, Levantou-se da ceia, tirou os vestidos, e, tomando uma toalha, cingiu-se. Depois, deitou água numa bacia, e começou a lavar os pés aos discípulos, e a enxugar-lhos com a toalha com que estava cingido. 
  
  Depois que lhes lavou os pés, e tomou os seus vestidos, e se assentou outra vez à mesa, disse-lhes: Entendeis o que vos tenho feito? Vós me chamais Mestre e Senhor, e dizeis bem, porque eu o sou. Ora se eu, Senhor e Mestre, vos lavei os pés, vós deveis, também, lavar os pés uns aos outros. Porque eu vos dei o exemplo, para que, como eu vos fiz, façais vós também. 
  &  
It was just before the Passover Festival. Jesus knew that the hour had come for him to leave this world and go to the Father. Having loved his own who were in the world, he loved them to the end.

The evening meal was in progress, and the devil had already prompted Judas, the son of Simon Iscariot, to betray Jesus. Jesus knew that the Father had put all things under his power, and that he had come from God and was returning to God; so he got up from the meal, took off his outer clothing, and wrapped a towel around his waist. After that, he poured water into a basin and began to wash his disciples’ feet, drying them with the towel that was wrapped around him.

When he had finished washing their feet, he put on his clothes and returned to his place. “Do you understand what I have done for you?” he asked them. “You call me ‘Teacher’ and ‘Lord,’ and rightly so, for that is what I am.  Now that I, your Lord and Teacher, have washed your feet, you also should wash one another’s feet. I have set you an example that you should do as I have done for you.
\end{longtable}

\newpage 

\head{Bênção dos Anéis / Blessing over the Rings}


Ubi caritas et amor

Ubi caritas

Deus ibi est

%\vspace{20pt}

%\newpage
\head{Ofertório / Presentation of the Gifts}


\begin{longtable}{L{1.7in}R{1.7in}}
\textbf{A Canção do Servo} & \textbf{The Servant Song}\\
\\
Deixas-me ser o teu servo? & Will you let me be your servant?\\
Quero ser como Cristo para ti. & Let me be as Christ to you.\\
Rejo para que eu também tenha a graça & Pray that I might have the grace\\
Para que sejas o meu servo, também. & To let you be my servant, too.\\
\\
Somos peregrinos em viagem. & We are pilgrims on a journey.\\
Somos irmãos no caminho. & We are brothers on the road.\\
Estamos aqui para nos ajudar-nos & We are here to help each other\\
A caminhar a milha e suportar a carga. & Walk the mile and bear the load.\\
\\
Vou carregar a luz de Cristo para ti & I will hold the Christ-light for you\\
Na noite do teu medo. & In the night time of your fear.\\
Vou dar-te a minha mão; & I will hold my hand out to you;\\
Falar da paz que desejas ouvir. & Speak the peace you long to hear.\\
\\
Vou chorar quando tiveres chorando. & I will weep when you are weeping.\\
Quando te ris, rirei contigo. & When you laugh, I'll laugh with you.\\
Vou partilhar a tua alegria e tristeza. & I will share your joy and sorrow.\\
Até ao fim desta viagem. & Till we've seen this journey through.\\
\\
Quando cantamos ao Deus no céu, & When we sing to God in heaven,\\
Encontraremos muita harmonia & We shall find such harmony\\
Nascida de tudo o que conhecemos & Born of all we've known together\\
Pelo amor e agonia de Cristo. & Of Christ's love and agony.\\
\end{longtable}

\newpage

\head{Sanctus}

\begin{longtable}{L{1.7in}R{1.7in}}
  Santo, Santo, Santo & Holy, Holy Holy \\
  Senhor Deus do universo. & Lord God of Hosts\\

  O Céu e a Terra proclamam a Vossa glória & Heaven and Earth are full of your glory\\

  Hosana nas alturas! & Hosana in the highest! \\

  Bendito O que vem em nome do Senhor. & Blessed is the one who comes in the name of the Lord\\

  Hosana nas alturas! & Hosana in the highest!\\
\end{longtable}


\head{A Eucaristia / The Eucharist}



\begin{tabular}{p{3.5in}}
{\bf English:} We now enter the holiest part of the Catholic Mass.
If you are comfortable doing so, we invite you to kneel with us during this part of the ceremony; if you do not kneel it is appropriate to sit during this time.
\\
\\
{\bf Português:} Agora entramos na parte mais santa da Missa Católica.
  Se estiver confortável em participar, convidamos-te a ajoelhar connosco durante esta parte da cerimónia; se não te ajoelhares deverás sentar-te durante este tempo.\\
\end{tabular}

\centering

\newpage

\head{Pai Nosso / The Lord's Prayer}

Pai Nosso que estais nos Céus,

santificado seja o Vosso Nome. 

venha a nós o Vosso reino. 

seja feita a Vossa vontade assim na terra como no céu. 

O pão nosso de cada dia nos dai hoje. 

Perdoai-nos as nossas dívidas assim como nós perdoamos aos nossos devedores. 

e não nos deixeis, cair em tentação. 

mas livrai-nos do Mal.

Amém.


\head{Agnus Dei}

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, dona nobis pacem



\head{Comunhão / Communion}


\begin{tabular}{p{3.5in}}
{\bf Português:} Os que são católicos podem receber comunhão. A maioria irá ficar sentada ou ajoelhada a rezar e a contemplar durante este tempo. Mesmo que não sejas católico também estás convidado a vir à frente da igreja para receber uma benção do padre. Se quiseres esta benção deves sinalizar ao padre cruzando os braços no peito -- é provável que vejas crianças pequenas a fazerem este sinal.\\
\\
{\bf English:} Catholics may take communion right now. Most will sit or kneel in prayer and contemplation during this time. You are also welcome to come to the front of the church for a blessing from the priest. Signal that you want this blessing by crossing your arms in front of you -- you will likely see young children doing this also.\\
\end{tabular}


\newpage

\head{Canto de Comunhão / Communion Hymn}

\begin{longtable}{L{1.7in}R{1.7in}}
  {\bf Eu sou o pão da vida} & {\bf I am the bread of life}\\
  & \\
  Eu sou o pão da vida&I am the bread of life\\
  O que vem a mim não terá fome&You who come to Me shall not hunger\\
  O que crê em mim não terá sede&And who believe in Me shall not thirst\\
  Ninguém vem a mim&No one can come to Me\\
  Se meu Pai não o atrair&Unless the Father beckons\\
  &\\
  Eu o ressuscitarei& {And I will raise you up}\\
  Eu o ressuscitarei& {And I will raise you up}\\
  Eu o ressuscitarei no dia final& {And I will raise you up on the last day}\\
 & \\
  O pão que eu darei& The bread that I will give\\
  É a minha carne para a vida do mundo& Is My flesh for the life of the world\\
  E se comeres deste pão& And if you eat of this bread\\
  Viverás eternamente& You shall live forever\\
  Viverás eternamente& You shall live forever\\
  & \\
  Eu sou a ressurreição& I am the resurrection\\
  Eu sou a vida& I am the life\\
  Se acreditares em mim& If you believe in Me\\
  Mesmo que morras& Even though you die\\
  Viverás eternamente& You shall live forever\\
\end{longtable}

\newpage

\centering
\head{Canto Final / Recession}

\begin{longtable}{L{1.7in}R{1.7in}}
  {\bf Juntos queremos adorar}& {\bf Together we want to adore}\\
                        &\\
  Juntos queremos adorar& Together we want to adore\\
  O Teu nome, ó Senhor& Your name, o Lord\\
  E cantar-Te louvores, & And sing your praises\\
  Pois muito grande é Teu amor & How great is your love\\
                                &\\
  E quando a noite chegar & And when the night arrives\\
  Não temerei,  & I will not fear\\
  Pois contigo sempre estou, & Since I am always with you\\
  Te exaltarei, & I will exalt you \\
  Tua luz me ilumina, & Your light illuminates me\\
  Teu amor me ensina, & Your love teaches me \\
  Eu Te louvarei, Senhor & I will prase you Lord\\
                         &\\
  Sê exaltado, ó Deus, & Be exalted, oh God\\
  Em toda a nossa vida; & in all of our lives\\
  Recebe o nosso amor, & Receive our love \\
  Nosso cantar e alegria & our song and joy. \\
\end{longtable}

\head{Viva os Noivos!}

{\it Junte-se a nós fora da igreja para celebrar e tirar fotos.}

{\it Join us outside of the church to celebrate and take photos.}
